\chapter{常用不等式}
\section{Bernoulli不等式}
\begin{proposition}[Bernoulli不等式]
    设$h>-1$,$ n \in N^+ $, 则成立 $ (1+h)^n \geq 1 + nh $, 且当 $ n > 1 $时当且仅当 $ h = 0 $时取等号
\end{proposition}
\begin{proof}
    提供两种证明思路：
    \begin{enumerate}
        \item 数学归纳法容易证明，在此不详细叙述
        \item 注意到有公式
        \begin{equation*}
            a^n - b^n = (a-b)(a^{n-1} + a^{n-2}b + \cdots + b^{n-1})
        \end{equation*}
        成立.对原不等式作变形、因式分解，再对 $ h $分类讨论容易证明
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}[推广]
    设 $ a_i > -1(i = 1, \cdots, n) $且同号，则成立
    \begin{equation*}
        \prod_{i=1}^{n}(1+a_i) \geq 1 + \sum_{i=1}^{n}a_i
    \end{equation*}
    当且仅当 $ a_1 = a_2 = \cdots = a_n = 0 $时取等号
\end{proposition}
\begin{proof}
    提供两种证明思路：
    \begin{enumerate}
        \item 数学归纳法是容易证明的
        \item 直接对原不等式左边进行展开有：
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                \prod_{i=1}^{n}(1+a_i) 
                &= 1 + \sum_{i=1}^{n}a_i + \sum_{i_1 i_2}^{}a_{i_1 i_2} + \cdots + \sum_{i_1 \cdots i_n}^{}a_{i_1} \cdots a_{i_n}   \\
                &= 1 + \sum_{i=1}^{n}a_i + \sum_{k=2}^{n}\sum_{i_1 \cdots i_k}^{}a_{i_1} \cdots a_{i_k}\text{（其中$i_1 \cdots i_k$是$1,2,\cdots,n$的一个$n$元有序排列）}\\
                &\geq \text{右边}
            \end{split}
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{proof}

为了方便应用，引出Bernoulli不等式的\emph{双参数形式}
\begin{proposition}[Bernoulli不等式的\emph{双参数形式}]
    设 $ A > 0 $, $ A + B > 0 $,则 $ 1 + \frac{B}{A} > 0$, 应用Bernolli不等式有：
    \begin{equation*}
        \left( 1 + \frac{B}{A} \right)^n \geq 1 + n \cdot \frac{B}{A}
    \end{equation*}
    化简得双参数形式的Bernoulli不等式：
    \begin{equation*}
        (A + B)^n \geq A^n + nA^{n-1}B
    \end{equation*}
    易知当且仅当$\frac{B}{A} = 0$即$B = 0$时取等号
\end{proposition}

\section{Cauchy-Schwarz不等式与三角不等式}
\subsection*{Cauchy-Schwarz不等式}
\begin{proposition}
    Cauchy-Schwarz不等式有多种形式，在此先弄懂在欧氏空间$R^n$中的形式。它的几何含义是：$\forall a, b \in R^n$,都有$|a \cdot b| \leq |a||b|$.
    若设$a = (a_1, \cdots, a_n)$, $b = (b_1, \cdots, b_n)$,则有：
    \begin{equation*}
        \left| \sum_{i=1}^{n}a_ib_i \right| \leq \sqrt{\sum_{i=1}^{n}a_{i}^{2}} \sqrt{\sum_{i=1}^{n}b_{i}^{2}}
    \end{equation*}
\end{proposition}

这个不等式的证明有点神来之笔的意思，暂且看懂就好
\begin{proof}
    引入变量$\lambda$,注意到：
    \begin{equation*}
        0 \leq \sum_{i=1}^{n}(\lambda a_i - b_i)^2  = \lambda^2 \sum_{i=1}^{n}a_i^2 - 2\lambda \sum_{i=1}^{n}a_i b_i 
        + \sum_{i=1}^{n}b_i^2
    \end{equation*}
    这是一个关于变量$\lambda$的一元二次不等式，根据其根的判别式可直接得到待证不等式。
\end{proof}